---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Cosa significa Alhamdulillah?
date: 2024-10-10
description: Alhamdulillah significa "Tutti i ringraziamenti sono esclusivamente per Allah, non per nessun altro oggetto adorato o creazione".
sources:
- href: https://www.islamweb.net/en/fatwa/82878
  title: islamweb.net
- href: https://islamqa.info/en/answers/125984
  title: islamqa.info
translator_id: 573107
---

Secondo Muhammad ibn Jarir at-Tabari, il significato di 'Alhamdulillah' è "Tutti i ringraziamenti sono dovuti esclusivamente ad Allah, solo, non [sono dovuti] a nessuno degli oggetti che vengono adorati al posto Suo, né a nessuna delle Sue creazioni. Questi ringraziamenti sono dovuti ad Allah per i Suoi innumerevoli favori e doni di cui solo Lui conosce il numero. I doni di Allah includono gli strumenti che aiutano le creature ad adorarLo, i corpi fisici con cui sono in grado di eseguire i Suoi ordini, il sostentamento che Egli fornisce loro in questa vita, e la vita confortevole che ha concesso loro, senza che niente e nessuno Lo costringano a farlo. Allah ha anche avvertito le Sue creature e le ha messe in guardia sui mezzi e sui metodi con cui possono guadagnarsi la dimora eterna nella residenza della felicità senza fine. Tutti i ringraziamenti e le lodi sono dovuti ad Allah per questi favori dall'inizio alla fine".

Colui Che è più meritevole di gratitudine e lode da parte degli uomini è Allah, possa Egli essere glorificato ed esaltato, per i grandi favori e le benedizioni che Egli ha concesso ai Suoi servi, sia in ambito spirituale che materiale. Allah ci ha ordinato di ringraziarLo per queste benedizioni e di non negarle. Egli dice:

{{ $page->verse('2:152') }}

E vi sono molte altre benedizioni, ma ne abbiamo menzionate solo alcune poiché elencarle tutte sarebbe impossibile, come dice Allah:

{{ $page->verse('14:34') }}

Quindi Allah ci ha benedetto e ha perdonato le nostre mancanze nel ringraziarLo per queste benedizioni. Egli dice:

{{ $page->verse('16:18') }}

Essere grati ad Allah per le benedizioni che Egli ci ha concesso è uno dei motivi per cui queste aumentano, come dice Allah:

{{ $page->verse('14:7') }}

Anas ibn Malik ha raccontato che il Messaggero di Allah {{ $page->pbuh() }} disse:

{{ $page->hadith('muslim:2734a') }}
